**芍藥**（[学名](../Page/学名.md "wikilink")：**），又稱作**白芍**'、**杭白芍**、**金芍藥**，是一種[芍藥科](../Page/芍藥科.md "wikilink")[芍藥屬的著名草本花卉](../Page/芍藥屬.md "wikilink")。

## 形态

[多年生草本](../Page/多年生草本.md "wikilink")，高60－80厘米，地下有圆柱形或纺锤形块根。二回三出[复叶](../Page/复叶.md "wikilink")。初夏开美丽的花，花大型，有白、红、粉红等颜色，[雌蕊常无毛](../Page/雌蕊.md "wikilink")，花型多样，有单瓣、半重瓣和重瓣等多种花型。遍布于中国[東北及](../Page/中国东北地区.md "wikilink")[華北](../Page/華北.md "wikilink")，亦见于[西伯利亚等地](../Page/西伯利亚.md "wikilink")。一般可以成活数年。

### 与牡丹的区别

芍药是蓄根[草本](../Page/草本植物.md "wikilink")，[牡丹是](../Page/牡丹.md "wikilink")[灌木木本](../Page/灌木.md "wikilink")，这是它们的主要区别，它们花型、叶片非常相似，牡丹于5月初开花，芍药花期要晚一些。在[英语和其他](../Page/英语.md "wikilink")[欧洲语言中](../Page/欧洲.md "wikilink")，牡丹和芍药是同一个词。芍药一般可以成活数年，牡丹可以存活30-60年。

## 历史

芍药在[夏](../Page/夏代.md "wikilink")[商](../Page/商代.md "wikilink")[周时期](../Page/周代.md "wikilink")，即已被中国人作为观赏[植物培育](../Page/植物.md "wikilink")。

## 药用

芍药的[根部可药用](../Page/根.md "wikilink")。在夏秋两季将根部挖掘后，去除[根茎及须根](../Page/根茎.md "wikilink")，洗净去皮得到**白芍**\[1\]。野生种**芍药**及[草芍药](../Page/草芍药.md "wikilink")、[川赤芍的不去皮根也被称为](../Page/川赤芍.md "wikilink")**赤芍**\[2\]，所以[汉语中称其为芍](../Page/汉语.md "wikilink")“药”**。**

味苦酸，性凉，入[肝](../Page/肝_\(臟腑\).md "wikilink")、[脾经](../Page/脾_\(臟腑\).md "wikilink")。**白芍**的功效为养血敛银、柔肝止痛、平抑肝阳。**赤芍**的功效则为清热凉血、祛瘀止痛\[3\]。

## 欧洲引种

芍药於1700年代中期被引种到[英格兰](../Page/英格兰.md "wikilink")，并培育出很多当地普遍种植的园艺栽培种\[4\]。芍药在过去很长的一段时间里都被描述为*P.
albiflora*，因为芍药是第一个被引种到欧洲的白色芍药属品种。芍药繁殖力很强，是切花贸易所需的芍药属花卉中最主要的来源\[5\]。

在中国，芍药的观赏价值稍逊於[紫斑牡丹](../Page/紫斑牡丹.md "wikilink")（*Paeonia
rockii*）和[牡丹](../Page/牡丹.md "wikilink")（*Paeonia suffruticosa*）。

## 其他

在中国，大多数车迷将[韶山1型电力机车昵称为](../Page/韶山1型电力机车.md "wikilink")“芍药”。

[Paeonia_lactiflora_Pink_Hawaiian_Coral.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Paeonia_lactiflora_Pink_Hawaiian_Coral.jpg "fig:Paeonia_lactiflora_Pink_Hawaiian_Coral.jpg")

<File:WhiteWings1b.UME.jpg>|

<center>

*Paeonia lactiflora*
'White Wings'
单瓣 <File:Paeonia> lactiflora Blaze.jpg|

<center>

*Paeonia lactiflora*
'Blaze'
<File:MonsJulesElie1c.UME.jpg>|

<center>

*Paeonia lactiflora*
'Mons. Jules Elie'
<File:Paeonia> lactiflora Barrington Bride.jpg|

<center>

*Paeonia lactiflora*
'Barrington Bride'
<File:Doreen1d.UME.jpg>|

<center>

*Paeonia lactiflora*
'Doreen'

## 参考文献

## 外部連結

  - [芍藥
    Shaoyao](http://libproject.hkbu.edu.hk/was40/detail?lang=ch&channelid=1288&searchword=herb_id=D00444)
    藥用植物圖像數據庫 (香港浸會大學中醫藥學院)
  - [白芍
    Baishao](http://libproject.hkbu.edu.hk/was40/detail?channelid=47953&searchword=pid=B00026)
    中藥材圖像數據庫 (香港浸會大學中醫藥學院)
  - [赤芍
    Chishao](http://libproject.hkbu.edu.hk/was40/detail?channelid=47953&searchword=pid=B00041)
    中藥材圖像數據庫 (香港浸會大學中醫藥學院)
  - [赤芍 Chi
    Shao](http://libproject.hkbu.edu.hk/was40/outline?page=1&channelid=44273&searchword=%E8%B5%A4%E8%8A%8D&sortfield=+name_chi_sort)
    中藥標本數據庫 (香港浸會大學中醫藥學院)
  - [白芍 Bai
    Shao](http://libproject.hkbu.edu.hk/was40/outline?page=1&channelid=44273&searchword=%E7%99%BD%E8%8A%8D&sortfield=+name_chi_sort)
    中藥標本數據庫 (香港浸會大學中醫藥學院)
  - [丹皮酚
    Paeonol](http://libproject.hkbu.edu.hk/was40/detail?channelid=22253&lang=cht&searchword=code=P00064)
    中草藥化學圖像數據庫 (香港浸會大學中醫藥學院)

[Category:芍药属](../Category/芍药属.md "wikilink")
[Category:藥用植物](../Category/藥用植物.md "wikilink")

1.
2.
3.
4.
5.